\documentclass[11pt, twoside, a4paper]{article}

% Setup
\usepackage[margin=2.4cm, top=3.5cm]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}

% Package imports
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{setspace}
\usepackage{float}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[pagestyles]{titlesec}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{colonequals}
\usepackage{caption}
\usepackage{tikz}
\usepackage{marginnote}
\usepackage{etoolbox}
\usepackage{mdframed}
\usepackage{aligned-overset}

% Font-Encoding
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}

% Theorems
\newtheorem{blockelement}{Blockelement}[subsection]
\newtheoremstyle{plain}{}{}{}{}{\bfseries}{.}{ }{}
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{bemerkung}[blockelement]{Bemerkung}
\newtheorem{definition}[blockelement]{Definition}
\newtheorem{lemma}[blockelement]{Lemma}
\newtheorem{satz}[blockelement]{Satz}
\newtheorem{notation}[blockelement]{Notation}
\newtheorem{korollar}[blockelement]{Korollar}
\newtheorem{uebung}[blockelement]{Übung}
\newtheorem{beispiel}[blockelement]{Beispiel}
\newtheorem{folgerung}[blockelement]{Folgerung}
\newtheorem{axiom}[blockelement]{Axiom}
\newtheorem{beobachtung}[blockelement]{Beobachtung}
\newtheorem{konzept}[blockelement]{Konzept}
\newtheorem{visualisierung}[blockelement]{Visualisierung}
\newtheorem{anwendung}[blockelement]{Anwendung}
\newtheorem{skizze}[blockelement]{Skizze}

% Marginnotes left
\makeatletter
\patchcmd{\@mn@@@marginnote}{\begingroup}{\begingroup\@twosidefalse}{}{\fail}
\reversemarginpar
\makeatother

% Long equations
\allowdisplaybreaks

% \left \right
\newcommand{\set}[1]{\left\{#1\right\}}
\newcommand{\pair}[1]{\left(#1\right)}
\newcommand{\of}[1]{\mathopen{}\mathclose{}\bgroup\left(#1\aftergroup\egroup\right)}
\newcommand{\abs}[1]{\left\lvert#1\right\rvert}
\newcommand{\norm}[1]{\left\lVert#1\right\rVert}
\newcommand{\linterv}[1]{\left[#1\right)}
\newcommand{\rinterv}[1]{\left(#1\right]}
\newcommand{\interv}[1]{\left[#1\right]}
\newcommand{\sprod}[1]{\left<#1\right>}

% Shorten commands
\newcommand{\equivalent}[0]{\Leftrightarrow{}}
\newcommand{\impl}[0]{\Rightarrow{}}
\newcommand{\fromto}{\rightarrow{}}
\newcommand{\definedas}[0]{\coloneqq}
\newcommand{\definedasbackwards}[0]{\eqqcolon}
\newcommand{\definedasequiv}[0]{\ratio\Leftrightarrow{}}
\newcommand{\exclude}[0]{\setminus}
\renewcommand{\emptyset}{\varnothing}
\newcommand{\sbset}{\subseteq}

\newcommand{\ntoinf}[0]{n\fromto\infty}
\newcommand{\toinf}{\fromto\infty}
\newcommand{\fa}{\;\forall\,}
\newcommand{\ex}{\;\exists\,}
\newcommand{\conj}[1]{\overline{#1}}

\newcommand{\annot}[3][]{\overset{\text{#3}}#1{#2}}
\newcommand{\biglim}[1]{{\displaystyle \lim_{#1}}}
\newcommand{\nn}[0]{\\[2\baselineskip]}
\newcommand{\anf}[1]{\glqq{}#1\grqq}
\newcommand{\OBDA}{o.B.d.A. }
\newcommand{\theoremescape}{\leavevmode}
\newcommand{\aligntoright}[2]{\hfill#1\hspace{#2\textwidth}~}
\newcommand{\horizontalline}[0]{\par\noindent\rule{0.05\textwidth}{0.1pt}\\}
\newcommand{\rgbcolor}[3]{rgb,255:red,#1;green,#2;blue,#3}
\newcommand{\fixedspace}[2]{\makebox[#1][l]{#2}}

\let\Re\relax
\let\Im\relax

% MathOperators
\DeclareMathOperator{\grad}{Grad}
\DeclareMathOperator{\bild}{Bild}
\DeclareMathOperator{\Re}{Re}
\DeclareMathOperator{\Im}{Im}

% Mengenbezeichner
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\K}{\mathbb{K}}

\newcommand\imaginarysubsection[1]{
    \refstepcounter{subsection}
    \subsectionmark{#1}
}

% Unfassbar hässlich, aber effektiv für temporäre schnelle Lösungen
\def\:={\coloneqq}
\def\->{\fromto}
\def\=>{\impl}
\def\<={\leq}
\def\>={\geq}
\def\!={\neq}

% Envs
\newenvironment{induktionsanfang}{
    \rule{0pt}{3ex}\noindent
    \begin{minipage}[t]{0.11\textwidth}
    {I-Anfang}
    \end{minipage}
    \hfill
    \begin{minipage}[t]{0.89\textwidth}
    }
    {
    \end{minipage}
}
\newenvironment{induktionsvoraussetzung}{
    \rule{0pt}{3ex}\noindent
    \begin{minipage}[t]{0.11\textwidth}
    {I-Vor.}
    \end{minipage}
    \hfill
    \begin{minipage}[t]{0.89\textwidth}
    }
    {
    \end{minipage}
}
\newenvironment{induktionsschritt}{
    \rule{0pt}{3ex}\noindent
    \begin{minipage}[t]{0.11\textwidth}
    {I-Schritt}
    \end{minipage}
    \hfill
    \begin{minipage}[t]{0.89\textwidth}
    }
    {
    \end{minipage}
}

% Section style
\titleformat*{\section}{\LARGE\bfseries}
\titleformat*{\subsection}{\large\bfseries}

% Page styles
\newpagestyle{pagenumberonly}{
    \sethead{}{}{}
    \setfoot[][][\thepage]{\thepage}{}{}
}
\newpagestyle{headfootdefault}{
    \sethead[][][\thesubsection~\textit{\subsectiontitle}]{\thesection~\textit{\sectiontitle}}{}{}
    \setfoot[][][\thepage]{\thepage}{}{}
}
\pagestyle{headfootdefault}

\begin{document}
    \title{\vspace{3cm} Skript zur Vorlesung\\Analysis I\\bei Prof. Dr. Dirk Hundertmark}
    \author{Karlsruher Institut für Technologie}
    \date{Wintersemester 2023/24}
    \maketitle
    \begin{center}
        Dieses Skript ist inoffiziell. Es besteht kein\\ Anspruch auf Vollständigkeit oder Korrektheit.
    \end{center}
    \thispagestyle{empty}
    \newpage

    \tableofcontents
    ~\\
    Alle mit [*] markierten Kapitel sind noch nicht korrektur gelesen und bedürfen eventuell noch Änderungen.
    \newpage


    \section{Aussagenlogik}
    \input{Kapitel/Aussagenlogik}


    \section{Mengen}
    \input{Kapitel/Mengen}


    \section{Die Axiome der reellen Zahlen}
    \input{Kapitel/Reelle_Zahlen}


    \section{Die natürlichen Zahlen $\N$ und vollständige Induktion}
    \input{Kapitel/Natuerliche_Zahlen}


    \section{Summe, Produkt, Wurzeln}
    \input{Kapitel/Summe_Produkt_Wurzeln}


    \section{Folgen und Grenzwerte}
    \input{Kapitel/Folgen_Grenzwerte}


    \section{Dichtheit von $\Q$ in $\R$}
    \input{Kapitel/Dichtheit}


    \section{Reihen (und Konvergenz von Reihen)}
    \input{Kapitel/Reihen}


    \section{$\R^d$, Konvergenz im $\R^d$, die komplexen Zahlen $\C$ und der Raum $\C^d$}
    \input{Kapitel/Raum_Rd}


    \section{Polynome}
    \input{Kapitel/Polynome}


    \section{Cauchyprodukt und Exponentialfunktionen}
    \input{Kapitel/Cauchyprodukt}


    \section{Potenzreihen}
    \imaginarysubsection{Potenzreihen}
    \thispagestyle{pagenumberonly}

    Wir untersuchen Reihen der Form
    \begin{align*}
        \sum_{n=0}^{\infty} a_n\cdot z^n \text{ oder } \sum_{n=0}^{\infty} a_n \cdot \pair{z-z_0}^n
    \end{align*}
    für $z_0\in\C$ fest, $z\in\C$ oder $\R$, $a_n\in\C$. Partialsummen:
    \begin{align*}
        s_n(z) &\definedas \sum_{j=0}^{n} a_j\cdot z^j
    \end{align*}
    Frage: Konvergenz?
    \begin{beispiel}
        \begin{align*}
            \exp(z) \definedas &\sum_{n=0}^{\infty} \frac{z^n}{n!} \text{ konvergiert unabhängig von } z \\
            &\sum_{n=0}^{\infty} n! \cdot z^n \text{ konvergiert nur für } z=0
        \end{align*}
    \end{beispiel}

    \begin{definition}[Konvergenzradius]
        Wir setzen
        \begin{align*}
            R &\definedas \sup \set{\abs{z}: z\in\C \text{ und } \sum_{n=0}^{\infty} a_n \cdot z^n \text{ konvergent } }
        \end{align*}
        $R$ ist der Konvergenzradius.
    \end{definition}

    \begin{satz}
        \label{satz:potenzreihe-kreisscheibe}
        Die Potenzreihe $\sum_{n=0}^{\infty} a_n z^n$ konvergiert absolut für jedes $z$ in der Kreisscheibe
        \begin{align*}
            B_R (0) &= \set{z\in\C: \abs{z} < R}
        \end{align*}
        Für jedes $\abs{z} > R$ divergiert $ \sum_{n=0}^{\infty} a_n \cdot z^n$.
        \begin{proof}
            Sei $z_1\neq 0$ und $ \sum_{n=0}^{\infty} a_n \cdot z^n$ konvergent. Damit ist $\pair{a_n\cdot z^n}$ eine Nullfolge und damit beschränkt.
            \begin{align*}
                \impl K&\definedas \sup_{n\in\N} \set{a_n z^n} < \infty
                \intertext{Sei $0 < R < \abs{z_1}$, $0 < \theta \definedas \frac{R}{\abs{z_1}} < 1$}
                z \in \overline{B_r (0)} &= \set{z\in\C: \abs{z} \leq R}\\[10pt]
                \abs{a_n z^n} = \abs{a_n}\cdot\abs{z^n} = \abs{a_n} \cdot \abs{z}^n &= \abs{a_n} \cdot \abs{z_1}^n\cdot \pair{\frac{\abs{z}}{\abs{z_1}}}^n \leq K\cdot \theta^n\quad \forall n \geq 0\\
                \impl \sum_{n=0}^{\infty} K\cdot\theta^n \text{ konvergente} &\text{ Majorante für } \sum_{n=0}^{\infty} a_n z^n \text{ sofern } 0 \leq z \leq R < \abs{z_1}\\
                \impl \sum_{n=0}^{\infty} a_n z^n &\text{ konvergiert absolut }
            \end{align*}
            Damit konvergiert $\sum_{n=0}^{\infty} a_n z^n$ absolut für alle $\abs{z} \leq R$. Angenommen $\sum_{n=0}^{\infty} a_n z^n$ konvergiert für ein $\abs{z} > R$, dann ergibt sich ein Widerspruch zur Definition von $R$.
        \end{proof}
    \end{satz}

    \begin{bemerkung}
        Konvergieren $ \sum_{n=0}^{\infty} a_n z^n$ und $\sum_{n=0}^{\infty} b_n z^n$ für $\abs{z} < R$. Dann gilt
        \begin{align*}
            \sum_{n=0}^{\infty} \pair{\lambda a_n + \mu b_n} z^n &= \lambda \sum_{n=0}^{\infty} a_n z^n + \mu \sum_{n=0}^{\infty} b_n z^n
        \end{align*}
    \end{bemerkung}

    \begin{bemerkung}
        Konvergieren $ \sum_{n=0}^{\infty} a_n z^n$ und $ \sum_{n=0}^{\infty} b_n z^n$ auf $B_R (0)$. Dann gilt
        \begin{align*}
            \pair{\sum_{n=0}^{\infty} a_n z^n} \cdot \pair{\sum_{n=0}^{\infty} b_n z^n} = \sum_{n=0}^{\infty} \pair{\sum_{\nu=0}^{\infty} a_{\nu} b_{n-\nu}} z^n \tag{Cauchy-Produkt}
        \end{align*}
    \end{bemerkung}

    \begin{bemerkung}
        Wir können auch Potenzreihen der folgenden Form betrachten
        \begin{align*}
            \sum_{n=0}^{\infty} a_n z^n\quad \sum_{n=0}^{\infty} a_n \cdot \pair{z-z_0}^n \text{ mit } a_n\in\R^d \text{ oder } \C^d
        \end{align*}
    \end{bemerkung}

    \begin{satz} % Satz 2
        Die Potenzreihe $ \sum_{n=0}^{\infty} a_n z^n$ konvergiert absolut $\forall z\in B_R (0)$ und divergiert $\forall\abs{z} > R$.

        \begin{proof}
            Abschreiben des Beweises von Satz~\ref{satz:potenzreihe-kreisscheibe}.
        \end{proof}
    \end{satz}

    \begin{lemma} % Lemma 3
        \label{lemma:potenzreihen-abschaetzung}
        Konvergiert $\sum_{n=0}^{\infty} a_n z^n$ für ein $z=z_1 \neq 0$ und ist $0 < r < \abs{z_1}$. So ist $\sum_{n=0}^{\infty} a_n z^n$ auf $B_r (0) = \set{z\in\C: \abs{z} \leq r}$ beschränkt. Das heißt
        \begin{align*}
            \exists M_r \geq 0\colon\abs{\sum_{n=0}^{\infty} a_n z^n} \leq M_r\quad\forall \abs{z} \leq r
        \end{align*}
        \begin{proof}
            Wir setzen
            \begin{align*}
                \theta &\definedas \frac{r}{\abs{z_1}} < 1
                \intertext{Da $ \sum_{n=0}^{\infty}  a_n z_1^n$ konvergiert ist $a_n z_1^n$ eine Nullfolge, also beschränkt}
                \impl K &= \sup_{n\in\N_0} \abs{a_n z_1^n} = \sup_{n\in\N} \abs{a_n} \abs{z_1}^n < \infty\\
                \intertext{Ist $\abs{z} < r$}
                \abs{a_n z^n} &= \abs{a_n} \abs{z}^n = \abs{a_n} \abs{z_1}^n \pair{\frac{\abs{z}}{\abs{z_1}}}^n\\
                \impl \abs{\sum_{n=0}^{\infty} a_n z^n} &\leq \sum_{n=0}^{\infty} \abs{a_n z}^n \leq \sum_{n=0}^{\infty} K \theta^n = \frac{K}{1-\theta} < \infty\quad \forall \abs{z} \leq r\qedhere
            \end{align*}
        \end{proof}
    \end{lemma}

    \begin{lemma} % Lemma 4
        \label{lemma:temp-4}
        Konvergiert $\sum_{n=0}^{\infty} a_n z^n$ für ein $z=z_1 \neq 0$ und ist $0 < r < \abs{z_1}$. Dann existiert für alle $0< r < \abs{z_1}$ und $k\in\N_0$ ein $M_{k,r}$ mit
        \begin{align*}
            \abs{\sum_{n=k+1}^{\infty} a_n z^n} &\leq M_{k,r}\cdot\abs{z}^{k+1}\quad\forall \abs{z} \leq r
        \end{align*}

        \begin{proof}
            $\sum_{n=0}^{\infty} a_n z^n$ konvergiert
            \begin{align*}
                \impl &\sum_{n=k+1}^{\infty} a_n z^n \text{ konvergiert auch }\\
                \impl &\sum_{n=k+1}^{\infty} a_n z^{n-(k+1)} = z^{-(k+1)} \sum_{n=k+1}^{\infty} a_n z^n \text{ konvergiert}
            \end{align*}
            Nach Lemma~\ref{lemma:potenzreihen-abschaetzung} existiert für $0<r<z_1$ ein $M_{k,r} \geq 0$ sodass
            \begin{align*}
                \abs{\sum_{n=k+1}^{\infty} a_n z^{n-(k+1)}} &\leq M_{r,k}\quad\forall \abs{z} \leq r < \abs{z_1}\\[10pt]
                \abs{\sum_{n=k+1}^{\infty} a_n z^{n-(k+1)}} &= \abs{z^{-(k+1)} \sum_{n=k+1}^{\infty} a_n z^n}\\[10pt]
                &= \frac{1}{\abs{z}^{k+1}} \abs{\sum_{n=k+1}^{\infty} a_n z^n}\\[10pt]
                \impl \abs{\sum_{n=k+1}^{\infty} a_n z^n} &\leq M_{k,r} \abs{z}^{k+1}\qedhere
            \end{align*}
        \end{proof}
    \end{lemma}

    \begin{anwendung}[Fehlerabschätzung]
        \begin{align*}
            \sum_{n=0}^{\infty} a_n z^n &= \underbrace{\sum_{n=0}^{k} a_n z^n}_{s_k (z)} + \underbrace{\sum_{n=k+1}^{\infty} a_n z^n}_{Fehler}\\
            \abs{\text{Fehler}} &\leq M_{k,r}\cdot \abs{z}^{k+1} \leq M_{k,r}\cdot \theta^{k+1} \tag{$\theta = \frac{r}{\abs{z_1}}$}
        \end{align*}
    \end{anwendung}

    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    % 18. Januar 2024
    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

    \begin{lemma}[Bessere Version von Lemma~\ref{lemma:temp-4}]
        \marginnote{[18. Jan]}
        \label{lemma:potenzreihen-abschaetzung-besser}
        Sei $\sum_{n=0}^{\infty} a_n z^n$ konvergent für ein $z=z_1 \neq 0$ und ist $0 < r < \abs{z_1}$. Dann existiert für alle $0< r < \abs{z_1}$ und $k\in\N_0$ ein $M_{k,z_1}\geq 0$ mit
        \begin{align*}
            \abs{\sum_{n=k+1}^{\infty} a_n z^n} &\leq M_{r,z_1}\cdot \abs{\frac{z}{z_1}}^{k+1}\quad\forall \abs{z} \leq r
        \end{align*}

        \begin{proof}
            \begin{align*}
                \abs{\frac{z}{z_1}} &\leq \frac{\abs{z}}{\abs{z_1}} \leq \frac{r}{\abs{z_1}} \definedasbackwards \theta < 1
                \intertext{Die Reihe $\sum_{n=0}^{\infty} a_n z_1^n$ konvergiert, damit ist $a_n z_1^n$ eine Nullfolge}
                K &\definedas \sup_{n\geq 0} \abs{a_n z_1^n} < \infty\\
                \impl \abs{a_n z^n} &= \abs{a_n z_1^n\cdot\pair{\frac{z}{z_1}}^n} = \abs{a_n z_1^n}\cdot \abs{\frac{z}{z_1}}^n\\
                \abs{\frac{z}{z_1}} &\leq \frac{r}{\abs{z_1}} = \theta < 1\\
                \impl \abs{\sum_{n=k+1}^{\infty} a_n z^n} &\leq \sum_{n=k+1}^{\infty} \abs{a_n z^n} \leq \sum_{n=k+1}^{\infty} K \cdot \abs{\frac{z}{z_1}}^n\\
                &= K\cdot \abs{\frac{z}{z_1}}^{k+1} \cdot \sum_{n=0}^{\infty} \abs{\frac{z}{z_1}}^n\\
                &= \frac{K}{1-\theta}\cdot \abs{\frac{z}{z_1}}^{k+1} = \underbrace{ \frac{K}{1-\abs{\frac{r}{z_1}}} }_{M_{r,z_1}}\cdot \pair{\frac{\abs{z}}{\abs{z_1}}}^{k+1}\qedhere
            \end{align*}
        \end{proof}
    \end{lemma}

    \begin{satz} % Satz 5
        \label{satz:12-5}
        Sei $\sum_{n=0}^{\infty} a_n z^n$ eine Potenzreihe, die für ein $z=c_1\neq 0$ konvergiert. Sei außerdem $(z_j)_j$ eine Folge mit $0< \abs{z_j} < \abs{c_1}$, $z_j \fromto 0$ für $j\fromto\infty$. Dann gilt folgende Implikation
        \begin{align*}
            \sum_{n=0}^{\infty} a_n\cdot (z_j)^n &= 0\quad\forall j\in\N\\
            \impl a_n &= 0\quad\forall n\in\N_0
        \end{align*}
        \begin{proof}
            Angenommen nicht alle $a_n=0$
            \begin{align*}
                \impl B &\definedas \set{n\in\N_0: a_n \neq 0} \neq \emptyset\\
                \intertext{$B$ hat ein kleinstes Element, nennen wir $n_0$}
                \impl a_0 &= a_1 = \dots = a_{n_0-1} = 0\quad a_{n_0}\neq 0\\
                f(z) &= \sum_{n=0}^{\infty} a_n z^n = \sum_{n=n_0}^{\infty} a_n z^n = a_{n_0} z^{n_0} + \sum_{n=n_0 + 1}^{\infty} a_n z^n\tag{1}
                \intertext{Nach Voraussetzung gilt}
                f(z_j) &= 0
                \intertext{Damit gilt nach (1) und Lemma~\ref{lemma:potenzreihen-abschaetzung-besser}}
                \impl \abs{a_{n_0} (z_j)^{n_0}} &= \abs{- \sum_{n=n_0 + 1}^{\infty} a_n z_j^n} \leq M_{r, c_1}\cdot \pair{\frac{\abs{z_j}}{\abs{c_1}}}^{n_0 +1}\\
                \impl \abs{a_{n_0}} &\leq M_{r,z}\cdot \abs{c_1}^{-(n_0+1)}\cdot\abs{z_j}\fromto 0\\
                \impl a_{n_0} &= 0
            \end{align*}
            Damit ergibt sich ein Widerspruch zu $a_{n_0} \neq 0$.\qedhere.
        \end{proof}
    \end{satz}

    \begin{satz} % Satz 6
        Seien $\sum_{n=0}^{\infty} a_n z^{n}$, $ \sum_{n=0}^{\infty} b_n z^n$ Potenzreihen welche für ein $z=w\neq 0$ konvergieren. Sei außerdem $(z_j)_j$ eine Folge mit $z_j \neq 0$, $z_j \fromto 0$ für $j\fromto\infty$. Dann gilt folgende Implikation
        \begin{align*}
            \sum_{n=0}^{\infty} a_n z_j^n &= \sum_{n=0}^{\infty} b_n z_j^n\text{ für fast alle } z_j\\
            \impl a_n &= b_n \quad\forall n\in\N_0
        \end{align*}
        \begin{proof}
            \begin{align*}
                c_n &\definedas a_n - b_n
                \intertext{O.B.d.A sind alle $\abs{z_j} < \abs{w}$}
                \impl h(z) &\definedas \sum_{n=0}^{\infty} c_n z^n \text{ konvergiert für } z=w\neq 0\\
                \text{ und } h(z_j) &= 0\quad \forall j\\
                \annot{\impl}{Satz~\ref{satz:12-5}} c_n &= 0\quad \forall n\in\N_0\\
                \equivalent a_n &= b_n \quad\forall n\in\N_0\qedhere
            \end{align*}
        \end{proof}
    \end{satz}

    \begin{satz}[Konvergenzradius über $\limsup$] % Satz 7
        Für den Konvergenzradius $R$ einer Potenzreihe $ \sum_{n=0}^{\infty} a_n z^n$ gilt
        \begin{align*}
            R &= \frac{1}{\displaystyle\limsup_{n\fromto\infty}\sqrt[n]{\abs{a_n}}}
        \end{align*}

        \begin{proof}
            Schritt 1: Zu zeigen: Für $\abs{z} < R$ konvergiert die Potenzreihe.
            \begin{align*}
                M &= \limsup_{n\fromto\infty}\sqrt[n]{\abs{a_n}}\\
                \impl \forall \varepsilon > 0~\exists N \colon \sqrt[n]{\abs{a_n}} &\leq M+\varepsilon\quad\forall n\geq N\\
                \impl \forall \varepsilon > 0 \text{ ist } \sqrt[n]{\abs{a_n}} &> M- \varepsilon \text{ für }\infty\text{-viele } n
            \end{align*}
            Schritt 2: Zu zeigen: Für $\abs{z} > R$ konvergiert die Potenzreihe nicht. (Übung)
        \end{proof}
    \end{satz}

    \begin{korollar}
        Die Potenzreihen
        \begin{align*}
            \sum_{n=0}^{\infty} a_n z^n \text{ und } \sum_{n=1}^{\infty} n a_n z^{n-1}
        \end{align*}
        haben den gleichen Konvergenzradius.
        \begin{proof}
            Folgt mit vorherigem Satz und $\sqrt[n]{n}\fromto 1$ für $n\fromto\infty$.
        \end{proof}
    \end{korollar}

    \newpage


    \section{Stetige Funktionen einer reellen (oder komplexen) Variablen}
    \input{Kapitel/Stetigkeit}


    \section{Der Zwischenwertsatz}
    \input{Kapitel/Zwischenwertsatz}


    \section{Der Satz von Weierstraß}
    \input{Kapitel/Satz_Weierstrass}


    \section{Grenzwerte von Funktionen}
    \input{Kapitel/Grenzwerte_Funktionen}


    \section{Gleichmäßige Stetigkeit und gleichmäßge Konvergenz}
    \input{Kapitel/Gleichmaessige_Stetigkeit}


    \section{Ableitung (engl. Differention)}
    \input{Kapitel/Ableitung}


    \section{Konvexität}
    \input{Kapitel/Konvexitaet}

    \vfill

    \begin{center}
        \textbf{\LARGE Pause bis zum Sommersemester 2024}
    \end{center}

    \vfill

\end{document}
